
\documentclass[11pt]{article}
%Gummi|065|=)
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\hypersetup {
	colorlinks=false,
	pdfborder={0,0,0},
}

\geometry{a4paper, top=20mm, left=20mm, right=20mm, bottom=20mm, headsep=12mm, footskip=12mm}
\title{\textbf{WM-2014 Projekt}}
\author{Sascha Wittkowski\\
		Deniz Grünberger}
\date{27.02.2014}

% https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% http://www.namsu.de/Extra/befehle/Umlaute.html

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\maketitle
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{wm2014.png}
\label{}
\end{figure}
\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{SOLL-Zustand}
Erstellung einer kompletten \glqq Wettbewerb Ausrichtungssoftware\grqq{} mit folgenden Punkten:
\begin{itemize}
	\item Datenmodell und Datenbank in MySQL 
	\item Desktop-Oberfläche für Windows und Linux
	\item Web-Oberfläche in beliebiger Programmiersprache
	\item Verwendung von \glqq Design pattern\grqq{} wie MVC
	\item Dokumentation
	\item Zeit: 2 Schulwochen
\end{itemize}

\section{Installation}

\subsection{Windows}

Die Installation unter Windows ist nicht ganz so komfortabel wie unter Linux, aber in wenigen Schritten machbar.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Python2.7} via MSI Installer herunterladen und installieren (\url{www.python.org/download/releases/2.7.6})
\item \textbf{pip} installieren via \verb+C:\Python27\python.exe get-pip.py+ (\url{www.pip-installer.org/en/latest/installing.html})
\item \textbf{Django} installieren via \verb+C:\Python27\Scripts\pip.exe install django+
\item \textbf{PyQt4.4 32-Bit für Python2.7} herunterladen und installieren (\url{www.riverbankcomputing.co.uk/software/pyqt/download})
\item \textbf{mysqldb 32-Bit} installieren (\url{www.codegood.com/archives/129})
\end{enumerate}

Der Einfachheit halber liegt eine gezippte Python2.7-Installation inklusive Registry-Einträgen vor. Es wird jedoch empfohlen die oben beschriebenen Installationsanweisungen zu befolgen.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{wm2014_win_web.png}
\caption{Die WM2014 Web-Applikation lokal im Internet Explorer 11 unter Windows 8.1}
\label{}
\end{figure}

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.82]{wm2014_win_gui.png}
\caption{Die WM2014 GUI-Applikation unter Windows 8.1}
\label{}
\end{figure}

\subsection{Linux}

Am Beispiel von Ubuntu 12.04:

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single, deletekeywords=test]
$ sudo apt-get install python-pip python-mysqldb
$ sudo pip install django
\end{lstlisting}

\section{Technologiewahl}

\subsection{Betriebssystem}

Das gesamte Projekt wurde auf zwei DELL-Notebooks entwickelt, auf denen uns Ubuntu GNU/Linux 12.04.4 bzw. Ubuntu GNU/Linux 13.10 als Betriebssystem dienten. 
\\\\
Getestet wurde auf den Entwicklungsrechnern sowie auf einem PC mit Windows 8.1.

\subsection{Programmiersprache}

Als Programmiersprache wurde weitgehend Python\footnote{http://www.python.org} verwendet. Sie wurde als bester gemeinsamer Nenner bezüglich Erfahrung und Expertise im Team gewählt. Des Weiteren eignet sich Python hervorragend für platformunabhängige Web- und Desktopapplikationen, was genau auf die Anforderungen passt. Funktionale Sprachfeatures wie List-Comprehensions, \verb+map()+ und Tupel waren uns sehr von nutzen.
\\\\
Java wurde von vornherein ausgeschlossen - bis auf die Implementierung des Datenbankerstellungsprogramms in Java, welche vom Kunden vorgegeben wurde. Gründe hierfür sind bspw. die starke Verbosität bzw. der hohe Boilerplate-Anteil, den die Sprache mit sich bringt. Ein weiterer Punkt war fehlende Expertise mit ORM- und Webframeworks in Java.

\subsection{Webframework}

Python Django\footnote{https://www.djangoproject.com} bietet alle Features, die wir für eine robuste und schnelle Entwicklung benötigt haben:

\begin{itemize}
	\item Ein Objektrelationes Model
	\item Das vom Kunden gewünschte Model-View-Controller-Schema
	\item Eine mächtige Templatesprache mit Vererbungsunterstützung
	\item Flexible und \glqq schöne\grqq{} URLs
	\item Support für Integrationstests
\end{itemize}

Sollte das Projekt erweitert werden, könnten bequem zusätzliche Funktionen wie Internationalisierung, Cross-Site-Scripting-Schutz usw. hinzugefügt werden.

\subsection{GUI-Framework}

Für die Desktop-Applikation wählten wir PyQT\footnote{http://www.riverbankcomputing.co.uk/software/pyqt}. Es handelt sich, wie der Name bereits vermuten lässt, um QT-Bindings für Python. Der Einstieg in das Framework gelang recht schnell, aufgrund des relativ einfachen Aufbaus, der an manchen Stellen Java Swing ähnelt.
\\\\
Der Zugriff auf die Datenbank geschieht ebenfalls via Django. Beide Frameworks arbeiten problemlos Hand in Hand.

\subsection{Initialisierungsprogramm}

Für das Datenbank-Programm wurde, wie gefordert, Java mit JDBC verwendet. Der Dump aus der Datenbank, den das Programm letztendlich einspielt, wurde der Einfachheit halber in Base64 kodiert.
\\\\
Zur Entwicklung wurde Eclipse Kepler\footnote{https://www.eclipse.org} verwendet.

\subsection{Versionsverwaltung}

Aufgrund positiver Erfahrungen wurde Git\footnote{http://git-scm.com} als Versionsverwaltungssystem ausgewählt. Alle Dateien des Projekts liegen in einem privaten Bitbucket\footnote{https://bitbucket.org}-Repository, auf das auch über einen HTTP-Proxy zugegriffen werden kann.

\subsection{Datenbank}

Die Vorgabe vom Kunden war eine MySQL-Datenbank zu nutzen, was kein Problem darstellte, dank Djangos Datenbankabstraktion.

\subsection{HTML, CSS, Javascript}

Die Website besteht im Wesentlichen aus HTML-Dateien, gespickt mit Djangos Templatesprache. Das Layout wurde mittels separatem CSS definiert. Ein paar Zeilen Javascript, um aus einem POST-Button einen normalen Link zu machen, wurden ebenfalls geschrieben.

\subsection{Latex}

Diese Dokumentation wurde komplett in LaTex geschrieben. Als WYSIWYG-Editor wurde Gummi verwendet.

\section{Django}

\subsection{Allgemein}

Als Framework wurde Python Django verwendet. Der HTML-Code wird von Django ausgewertet und Ausdrücke werden evaluiert. Beispiel:

\begin{lstlisting}[language=html, frame=single]
<p>{{ team.nationality.continent }}</p>
\end{lstlisting}

würde einen entsprechenden SQL-\texttt{SELECT} ausführen und den Template-Ausdruck mit dem Ergebnis ersetzen.

\subsection{Embedded Server}

Der Entwicklungsserver kann gestartet werden via:

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single]
$ python manage.py runserver
\end{lstlisting}

und ist standardmäßig unter \texttt{http://127.0.0.1:8000} erreichbar. In Produktion sollte ein Apache-Server mit \texttt{mod\_wsgi} verwendet werden.

\subsection{SQL}

Django besitzt einen objektrelationalen Mapper. Das von uns in Python definierte Datenbank-Layout (in \texttt{models.py}) kann für verschiedene Datenbanksysteme generiert werden (\mbox{MySQL}, \mbox{Oracle}, \mbox{PostgreSQL}, \mbox{SQLite}) via:

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single]
$ python manage.py sql wm2014
\end{lstlisting}

Wurde die Datenbank leer angelegt, kann Django die Tabellen direkt in der Datenbank selbst erstellen. Dies geschieht über folgenden Befehl:

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single]
$ python manage.py syncdb
\end{lstlisting}
\newpage
\section{Datenbanklayout}
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.57]{wm2014_db_model.png}
\caption{WM2014 Datenbankmodell}
\label{}
\end{figure}

\textbf{Nationen} wurde unabhängig in der Datenbank definiert. Es besteht momentan eine 1-1 Beziehung zwischen Teams und Nationen, so wie es in der Fußballweltmeisterschaft definiert ist. Dies könnte nachträglich problemlos in eine 1-n Beziehung geändert werden, falls sich die Anforderungen ändern.
\\\\
Die \textbf{Gruppen} haben 4 Foreignkeys, einen zu jeweils einem \textbf{Team}. Eine Funktion \verb+teams()+ wurde hinzugefügt um eine nach Punkten sortierte Liste zu generieren. Ein Spiel (\textbf{Game}) hat eine Beziehung zu zwei Teams und einen Foreignkey zur jeweiligen Spielgruppe, wenn \verb+nature+ 'G' entspricht (für Gruppe). \textbf{Goals} (Tore) beziehen sich auf ein Spiel, mit einem Foreignkey zum Gewinnerteam.

\newpage
\section{Tests}

Sämtliche Unit-Tests können bequem über die Kommandozeileneingabe via:

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single, deletekeywords=test]
$ python -Wall manage.py test wm2014
\end{lstlisting}

durchgeführt werden. Das Flag \verb+-Wall+ ist optional und gibt Python-spezifische Warnungen aus.
\\\\
Manuelle Tests oder Abfragen sind einfach möglich, da Django eine eigene Shell auf Basis von iPython bereitstellt. Beispiel:

\begin{lstlisting}[language=python, frame=single]
swittkowski@swidev-portable:~/BS/pa2proj$ python manage.py shell
In [1]: from wm2014.models import *
In [2]: g = Group.objects.get(letter = 'A')
In [3]: g.teams()
Out[3]: [<Team: Mexiko>, <Team: Kroatien>, <Team: Kamerun>, ...]
In [4]: t = g.teams()[0]
In [5]: t.nationality.continent
Out[5]: u'Nordamerika'
\end{lstlisting}


\newpage
\section{Oberflächen}
\subsection{Web-Oberfläche}
\subsubsection{Allgemein}
Für die Darstellung des WM2014 Programms haben wir eine Webanwendung mit dem Framework Django geschrieben. Mehr zu Django finden Sie in dem dafür vorgesehenen Abschnitt. \\\\
Die Webanwendung umfasst mehrere Seiten. Es gibt eine Übersichtsseite, ein Admin-Interface, eine Gruppenansicht und den Spielplan für die WM.
Verwendet wurde Python im Backend, Django als Framework, HTML als Markup Language, CSS für das Design und Javascript clientseitig.

\subsubsection{Übersichtsseite}
Auf der Übersichtsseite befindet sich das Logo der WM 2014 und eine Auswahl an Buttons im Header, welche auf jeder Seite angezeigt werden.
Von hier kommt man zu den verschiedenen Einstiegspunkten und Ansichten.
\\\\
Der, im Screenshot unten, verwendete Browser ist Chrome, welcher auf dem Betriebsystem Ubuntu 13.10 läuft.
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{wm2014_home.png}
\caption{WM2014 \"Ubersichtsseite}
\label{}
\end{figure}
\\
Die Übersichtsseite ist der zentrale Einstiegspunkt auf die WM2014 Webanwendung. Von hier aus kommt man zu allen nötigen Funktionen.

\newpage

\subsubsection{Admin-Interface}
Um in das Admin Interface zu kommen drückt man auf der Übersichtsseite den Button \grqq Admin Interface\grqq .  \\
Beim Admin Interface wird man zuerst dazu aufgefordert, sich mit den Admin-Login-Daten zu authentifizieren.
\\
Mit Klick auf den Button\grqq Zurück zur Übersicht \grqq kommt man wieder auf die Übersichtsseite
 
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{wm2014_admin_login.png}
\caption{WM2014 Admin Login}
\label{}
\end{figure}

Sobald man eingeloggt ist, kann man alle Tabellen bequem editieren und neue Spiele, Tore, Gruppen, Nationen, Teams und WMs hinzufügen, ändern oder löschen.
Außerdem sieht man die kürzlich ausgeführten Aktionen.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{wm2014_admin.png}
\caption{WM2014 Admin Interface}
\label{}
\end{figure}
Wenn man ein neues Spiel hinzufügt, kommt man zu einer Maske mit verschiedenen Input Feldern. Hier kann man Datum, Ort, Art des Spiels, Gruppe und die jeweiligen Teams bequem eingeben und speichern.
Außerdem hat man auch die Möglichkeit das Spiel nachträglich zu ändern oder zu löschen.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{wm2014_add_game.png}
\caption{WM2014 Hinzufügen eines Spiels im Admin Interface}
\label{}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Gruppenansicht}
In der Gruppenansicht sieht man alle Gruppen(A-H) mit den dazugehörigen Teams. \\
Jedes Team hat einen Kontinenten und eine Flagge. Außerdem werden die gespielten Spiele, die Siege, die Spiele die unentschieden verlaufen sind, die Niederlagen, die Tore, die Gegentore sowie die Punkte angezeigt.
\\
Im rechten Eck sieht man die Legende der Gruppenansicht, welche beim Scrollen immer im oberen rechten Rand bleibt, sodass man jederzeit nachschauen kann was die Abkürzungen bedeuten.
\\
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{wm2014_group.png}
\caption{WM2014 Gruppenansicht}
\label{}
\end{figure}
\\
Bei Klick auf den Button \grqq Detailansicht\grqq{} sieht man alle Spiele, welche von dieser Gruppe absolviert werden würden.
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{wm2014_group_detail.png}
\caption{WM2014 Gruppen Detailansicht}
\label{}
\end{figure}
\newpage
Wenn man mit der Maus über ein Spiel fährt wird es markiert und bei Klick kommt man auf die Ansicht aller Tore, die in diesem Spiel gefallen sind.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{wm2014_goal_1.png}
\caption{WM2014 Toransicht}
\label{}
\end{figure}

Alle Tore sind nach der Minute geordnet.

\subsubsection{Spielplan}
Im Spielplan sieht man die einzelnen Gruppen mit Ihren Teams. Bei Klick auf die Gruppen sieht man die Gruppen-Detailansicht. Die Teams in den Gruppen sind nach Ihren Punkten geordnet.\\\\
Darunter sieht man die Gruppenspiele sowie die Finalrunden. Bei Klick auf ein Spiel, in dem bereits ein Tor gefallen ist, kommt man zur Toransicht. \\
Wenn noch kein Spiel stattgefunden hat, sieht man welches Spiel stattfinden würde. \\\\
Hier kann man sich bequem einen Überblick über den momentanen Ablauf der WM verschaffen.
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{wm2014_table.png}
\caption{WM2014 Spielplan}
\label{}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Desktop-GUI}

\subsubsection{Start der Applikation}

Die Anwendung sollte aus dem Ordner heraus getartet werden, in dem sich die Datei \verb+gui.py+ befindet.

Unter Linux:

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single]
$ ./gui.py
\end{lstlisting}

Unter Windows:

\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single]
C:\Python27\python.exe gui.py
\end{lstlisting}

\subsubsection{Oberfläche}
Die Desktopoberfläche wurde mit PyQT entwickelt. Sie umfasst einen Reiter für alle Gruppen und einen Reiter für die Spiele.
\\\\
Im Reiter für die Gruppen gibt es nochmal einzelne Tabs für die Gruppen A-H.\\
In der Gruppenansicht kann man Nationalität, Kontinent, ISO-3166-1 (Standardisierte Kodierliste für die Länder bzw Flaggen) einsehen und ändern.
\\ 
Außerdem sieht man daneben die gespielten Spiele, Siege, Unentschieden, Niederlagen, Tore, Gegentore und Punkte analog zur Weboberfläche.
Die Felder lassen sich bequem editieren, indem man einfach in sie hineinklickt und den Text ändert. Ein Update geschieht automatisch.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{wm2014_gui_group.png}
\caption{WM2014 Gui Gruppenansicht}
\label{}
\end{figure}

Im Spiele-Reiter sieht man links eine Liste aller gespielten Spiele.
Rechts kann man das Datum, Stadium und die Art des Spiels sehen. Darunter sieht man noch die beiden Teams, die in diesem Spiel gegeneinander gespielt haben, sowie die gefallenen Tore.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{wm2014_gui_game.png}
\caption{WM2014 Gui Spielansicht}
\label{}
\end{figure}



\newpage
\section{Java wm2014init}
Mit dem Java Programm \verb+wm2014init.jar+ wird die Datenbank auf die Anwendung vorbereitet. \\
Das Programm wird von der Kommandozeile aus gestartet.
Es erwartet die Eingabe von Username, Passwort und optional den Host der Datenbank.
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.60]{db_creator.png}
\caption{wm2014init wird gestartet.}
\label{}
\end{figure}
\\
Im Hintergrund wird via Java JDBC eine Verbindung mit der Datenbank hergestellt. Als Login Parameter werden die vom Nutzer eingegebenen Daten verwendet.
\\\\
Die SQL-Statements sind in einem Base64-kodiertem String innerhalb der Java Main-Klasse gespeichert.
Um sie zu verwenden dekodieren wir den String und führen die SQL-Statements Zeile für Zeile aus.
\\\\
Hierbei wird die Datenbank und der User mit den entsprechenden Rechten angelegt. Außerdem werden die Nationen der WM2014 sowie die Teams (außer Deutschland) sowie alle Gruppen (außer Gruppe G) erstellt. \\
Desweiteren werden die von Django benötigten Tabellen mit allen erforderlichen Daten, wie z.B. dem Admin-Interface-User, befüllt.
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.60]{wm_tables.png}
\caption{MySQL Datenbank und Tabellen, die mit wm2014init wurden.}
\label{}
\end{figure}

\newpage 

\section{Projektstatus und Zeitplan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
	\textbf{Arbeitspacket} & \textbf{Zeit in h} & \textbf{Komplett} \\
\hline
	Einrichtung des Frameworks & 1 & 100\% \\
\hline
	Entwurf der Datenbank & 3 & 100\% \\
\hline
	Programmierung der Modellogik & 7 & 100\% \\
\hline
	Programmierung der Web-Anwendung & 6 & 100\% \\
\hline
	Programmierung der Desktop-Anwendung & 6 & 70\% \\
\hline
	Programmierung des Database-Creators & 3 & 100\% \\
\hline
	Schreiben der Dokumentation & 5 & 100\% \\
\hline
\hline
	\textbf{Gesamt:} &  \textbf{31} & \textbf{95\%} \\
\hline
\end{tabular}
\\\\\\
Im Gegensatz zur Web-Applikation fehlen der Desktop-Applikation folgende Funktionen:

\begin{itemize}
	\item Hinzufügen neuer Gruppen, neuer Teams, neuer Nationen, neuen Spielen und neuer Tore.
	\item Ändern des Spieldatums und der Tordaten.
\end{itemize}

Aus diesem Grund sollten neue Daten über das Admin-Interface der Weboberfläche hinzugefügt werden.

\newpage

\section{Fazit}

Trotz Unterbesetzung unseres Teams, ging die Entwicklung dank schnellem Prototyping, klarer Arbeitsteilung und modernen Software-Technologien rasant vonstatten. Dennoch hat die Zeit nicht gereicht um die Desktop-Anwendung fertigzustellen. Der Grund hierfür liegt in den anfangs mangelnden Kenntnissen des PyQT-Frameworks unsererseits.
\\\\
Die Technologiewahl stellte sich als richtig heraus. Höhere Komplexität, dafür weniger Code, führte letztendlich dazu, dass anfängliche Denkfehler im Design schneller verziehen waren. Die Unittests sorgten dafür, dass die hohe Komplexität im Zaum gehalten wurde.

\end{document}
